
# Detector: detección de fallas en Erlang

Introducción
============

En esta asignación veremos cómo funcionan la detección de fallas en
Erlang. Primero dispondremos de un sistema con dos procesos ejecutándose
en un nodo Erlang, y luego dividiremos el sistema para que los procesos
corran en dos nodos en máquinas distintas.

Enviar y recibir
================

Comencemos por dos procesos simples; uno que envía mensajes de ping cada
segundo y uno que los consume alegremente. El `producer` será arrancado
primero y esperará a que el `consumer` se conecte. Una vez que se han
conectado, los mensajes de ping podrán enviarse, cada uno etiquetado con
un número incremental. Debemos tener la posibilidad de detener el
producer, y él deberá entonces enviar un mensaje final al consumer.

El producer
-----------

El producer puede verse así, comenzamos declarando el modulo y la
interface.

```erlang
    -module(producer).
    -export([start/1, stop/0, crash/0]).

    start(Delay) ->
        Producer = spawn(fun() -> init(Delay) end),
        register(producer, Producer).

    stop() ->
        producer ! stop.

    crash() ->
        producer ! crash.

```

La función `start/1` creará un nuevo proceso y lo registrará bajo el
nombre `producer`. Recibe un parámetro llamado `Delay`, que sera la
cantidad de milisegundos entre mensajes. La función `stop/0` simplemente
enviará un mensaje de stop al proceso registrado bajo el nombre
`producer`.

En la inicialización del producer, esperaremos a que un consumer nos
envíe un mensaje. Un consumer enviará un mensaje `hello, Consumer` donde
`Consumer` es el identificador del proceso que debe recibir los
mensajes.

```erlang
    init(Delay) ->
        receive
            {hello, Consumer} ->
                producer(Consumer, 0, Delay);
            stop ->
                ok
        end.

```

El proceso está luego implementado usando la construcción `after` que
nos permite esperar por un mensaje un cierto tiempo antes de continuar.
Si no es recibido ningún mensaje de `stop` enviamos un mensaje `ping` al
consumer.

```erlang
    producer(Consumer, N, Delay) ->
        receive
            stop ->
                Consumer ! bye;
            crash ->
                42/0 %% this will give you a warning, but it is ok
        after Delay ->
            Consumer ! {ping, N},
            producer(Consumer, N+1, Delay)
        end.

```

Si recibimos un mensaje `stop` enviamos un mensaje `bye` al consumer y
terminamos la ejecución. Esta es la forma controlada y de hacer saber al
consumer que no debería esperar ver más mensajes. Si recibimos un
mensaje `crash` simplemente terminamos sin informar al consumer. Veremos
por supuesto que esto provoca problemas.

El consumer
-----------

El consumer es igualmente simple, debe tener las siguientes propiedades:

-   Debe exportar dos funciones: `start/1` que toma un identificador de
    proceso o nombre registrado de un producer como argumento y `stop/0`
    que termina el proceso.

-   Al inicializar deberá enviar un mensaje `hello` al producer antes de
    entrar en su estado recursivo con un *valor esperado* puesto en 0.

-   Deberá recibir una secuencia de mensajes `ping` y revisar que el
    mensaje contenga el *valor esperado*. Si es correcto debe imprimir
    el número en la pantalla y continuar. Si recibe un número más alto
    debe imprimir un warning antes de continuar. En ambos casos el valor
    esperado siguiente es uno más que el valor recibido.

-   Si el proceso recibe un mensaje `bye` (enviado por el producer) o un
    mensaje `stop` (enviado al llamar `stop/0` el proceso debe terminar.

Detectando un crash
===================

Arranquemos el producer y después arranquemos el consumer en la misma
shell de Erlang. El parámetro para el consumer es simplemente `producer`
ya que es el nombre local en bajo el cual está registrado.

Deberíamos poder arrancar el producer y luego el consumer y ver como los
mensajes son recibidos por el consumer. Si hacemos `stop` del producer,
el consumer es informado mediante un mensaje `bye` y termina
elegantemente.

El problema, es si simulamos un crash y el producer simplemente termina.
El consumer ahora estará trabado, esperando un mensaje `ping` o `bye`
que nunca llegará. Esto puede ser resuelto implementando el consumer
usando una construcción `after`. Si no se ha recibido ningún mensaje en
diez segundos, podemos suponer que el producer esta muerto y hacer otra
cosa. Esta es una forma bastante cruda de resolver el problema y hay una
manera mejor.

El sistema runtime de Erlang puede ayudar ya que sabe si el producer
esta vivo o no. En Erlang tenemos una construcción llamada `monitor/2`
que pregunta al sistema para darnos información sobre el estado de otro
proceso. Para usar esta característica arrancamos un monitor para el
producer y agregamos una cláusula adicional la definición recursiva.

El monitor es arrancado de la siguiente manera:

```erlang
    init(Producer) ->
        Monitor = monitor(process, Producer),
        Producer ! {hello, self()},
        consumer(0, Monitor).

```

El *Monitor* retornado de la llamada a `monitor/2` es simplemente una
referencia única así que podemos determinar que monitor fue notificado.

Además de tener un parámetro adicional, un mensaje más es agregado a la
definición recursiva.

```erlang
    {'DOWN', Monitor, process, Object, Info} ->
        io:format("~w died; ~w~n", [Object, Info]),
        consumer(N, Monitor);

```

Éste mensaje es lo que deberíamos recibir si hay un crash en el producer
o termina. Sabemos que el mensaje corresponde al monitor que comenzamos
ya que el segundo elemento de la tupla es idéntico a nuestro `Monitor`.
El elemento `Object` es el identificador de proceso (o nombre
registrado) del proceso muerto y el elemento `Info` nos da información
de porqué fue terminado.

Podrán preguntarse porqué estamos haciendo la llamada recursiva ya que
es por supuesto inútil. Si el producer murió no recibiremos más mensajes
y quedaremos trabados en la misma situación que antes. Veremos más
adelante que usaremos este detalle para mostrar un comportamiento
particular.

Ejecutemos el producer y el consumer y luego provoquemos el crash en el
producer para ver que está funcionando.

Un experimento en dos nodos
===========================

Erlang es, como sabemos, bastante transparente cuando se trata de
distribución. Podemos fácilmente ejecutar nuestros producer y consumer
en nodos Erlang distintos.

En el mismo host
----------------

Usemos dos nodos, gold y silver, ejecutando en la misma máquina.
Arranquémoslos en modo distribuido y asegurémonos que los arrancamos con
la misma cookie así pueden comunicarse.

``` {.shell}
    > erl -sname gold -setcookie foo

```

Si el producer se arranca en el nodo `silver` el consumer deberá tener
el argumento `producer, ’silver@host’` donde `host` es el nombre de la
máquina donde estamos ejecutando.

Ahora no solo podemos simular un crash en el producer, sino ademas matar
el nodo Erlang donde está corriendo. ¿Qué mensaje se da como razón
cuando el nodo es terminado? ¿Porqué?

Un experimento distribuido
--------------------------

Ahora las cosas se están poniendo interesantes; ejecutemos cada uno de
los nodos en diferentes computadoras. En principio todo debería ser
normal y deberíamos ser capaces de provocar un crash en el proceso. ¿Qué
sucede si matamos el nodo Erlang en el producer?

Ahora probemos desconectar el cable de red de la máquina corriendo el
producer y volvamos a enchufarlo despues de unos segundos. ¿Qué pasa?
Desconectemos el cable por períodos mas largos. ¿Qué pasa ahora?

¿Qué significa haber recibido un mensaje `’DOWN’`? ¿Cuándo debemos
confiar en el?

¿Se recibieron mensajes fuera de orden, aun sin haber recibido un
mensaje `’DOWN’`? ¿Qué dice el manual acerca de las garantías de envíos
de mensajes?

Estas preguntas refieren a los problemas principales al implementar
sistemas distribuidos.

[^1]: Adaptado al español del material original de Johan Montelius
    (<https://people.kth.se/~johanmon/dse.html>)
